\chapter{Marco teórico}\label{chap:marco}

% Para pasar a la parte más matemática, debería comenzar con sistemas lineales y no lineales, que es lo más general. Esto me permite enmarcar filtro de kalman y sistema epidemiológicos dentro de una misma cosa.
% Luego puedo pasar a modelos epidemiológicos, para describir el Rt 
% O bien puedo pasar al filtro de Kalman. 

% Discutir idea de estado, modelo, etc. 
% El objetivo de este apartado es dar las bases teóricas que serán necesarias para comprender la metodología seguida. 
% También aquí debería incluirse una revisión bibliográfica. 

En este apartado se presentarán las bases teóricas que sustentan el trabajo realizado. A lo largo de este trabajo se dan por sentadas varias nociones de sistemas lineales y no lineales, ya sea continuos o discretos. Estas se encuentran en el Anexo \ref{sec:lineal}.

Este capítulo se organiza como sigue; en primer lugar, en la sección \ref{sec:epi-model}, se presentan los modelos epidemiológicos compartimentales deterministas, y se explican dos enfoques que permiten tratar con poblaciones heterogeneas: lagrangiano y euleriano. 

En segundo lugar, la sección \ref{modelo-clases-vs-ambientes} presenta el modelo lagrangiano propuesto en \cite{Bichara2015}, que se usará en este trabajo. En tercer lugar, la sección \ref{sec:R0} presenta la técnica de la matriz de próxima generación, esencial en la estimación del número reproductivo básico \(\mathcal{R}_0\).
% Estructura del apartado 

La sección \ref{sec:kalman} está dedicada a la teoría del Filtro de Kalman, una técnica que permite la estimación de estados en sistemas lineales y que ha sido ampliamente extendida y utilizada, contando con aplicaciones en diversos ámbitos de ingeniería y ciencias como climatología, control de vehículos autónomos, etc. Se presentará la teoría básica del filtro y las principales extensiones que se utilizan durante el trabajo.

Contando ya con las bases teóricas, la sección \ref{sec:antecedentes} presenta los antecedentes relevantes al caso de estudio a tratar; el brote de Covid-19 en la ciudad de Santiago de Chile. Se describen características particulares de esta enfermedad y cómo influyen en el modelamiento. Se presentan características de la ciudad de Santiago que han influido el desarrollo de la pandemia y las medidas tomadas para ralentizar su avance.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Índice 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Explicación de la idea de estados, debería ser lo primero porque se va a usar mucho. 

% Sistemas lineales y no lineales, discretización, conceptos que se necesitan como base para entender todo el resto 
% \include{2-1sistemaslineales} % ahora en el anexo

% 
\include{2-1-modelosepi}

\include{2-2-virtualdispersal}

% Modelos epidemiológicos como un caso particular de sistemas no lineales. 
\include{2-10Reff}

% Filtro de Kalman, una teoría específica de sistemas lineales que vamos a utilizar 
\include{2-2kalman}

% Antecedentes específicos de la ciudad de santiago y del covid que necesitan tenerse en consideración
\include{2-0-Antecedentes}


% Literatura relevante: se va a pasar todo a antecedentes
\include{2-5literatura}
