\begin{conclusion} \label{chap:conclu}

% Responder la pregunta de investigación 
% Se cumplieron los objetivos? 
% Reflexionar en el trabajo realizado 
% Aportes del trabajo 
% Extensiones posibles 

Los objetivos específicos fueron logrados en su mayor parte, puesto que fue posible plantear una forma de estimar el factor sanitario y realizar una implementación para el caso de estudio. Sin embargo, era deseable poder incluir en el modelo ambientes como \texttt{trabajo}, \texttt{estudios}, \texttt{compras} o \texttt{transporte público}, o considerar grupos etarios, y esto no fue logrado, algo que podría considerarse usando los datos de Google vistos en \ref{sec:google}.

Con respecto al caso de estudio, los resultados sugieren que las comunas de menores ingresos no solo pudieron disminuir menos su movilidad que las comunas de mayores ingresos, sino que también se vieron expuestas a ambientes más riesgosos, en concordancia con \cite{Chang2021}. Se observó además una brusca reducción en el factor sanitario estimado a finales de mayo de 2021, especialmente para el nivel socioeconómico más alto. Los resultados obtenidos de los casos hipotéticos subrayan en mayor o menor medida la importancia de las medidas de cuidado e higiene.

Con respecto al \textit{framework} lagrangiano puede decirse que no aprovechó los datos de la Encuesta Origen-Destino, algo que sí podría haberse hecho con un modelo Euleriano  como el del \cite{Lai2020}. En contraste, la ventaja del modelo aplicado está en su sencillez, ya que solo requiere de datos de movilidad por clase, sin requerir los orígenes o destinos de los viajes. Los riesgos no son tan intuitivos de estimar como se pensó en primera instancia.

Las principales contribuciones de este trabajo son las siguientes. En primer lugar, la propuesta de una metodología que permite estudiar las medidas de cuidado de forma independiente a la movilidad. En segundo lugar, la aplicación del \textit{framework} lagrangiano de clases y ambientes presentado por \cite{Bichara2018} a un caso de estudio, lo cual no había sido hecho con anterioridad. Este trabajo guarda, sin embargo, cierta similitud con \cite{Shikhmurzaev}, que plantea un modelo que incorpora patrones de actividad.

En tercer lugar, la implementación en Matlab de la técnica propuesta por \cite{Munizaga2011} de obtención de uso del tiempo partir de los viajes de una Encuesta Origen-Destino. Esta implementación es de código abierto y se encuentra disponible en el repositorio \url{https://github.com/tabitaCatalan/lagrangian-time}. Los resultados de uso del tiempo de la Encuesta Origen-Destino Santiago 2012 son también interesantes.

En cuarto lugar, el desarrollo de una librería, escrita en el lenguaje Julia, para el trabajo con Filtro de Kalman con dinámica y observadores lineales y/o no lineales. Esta se encuentra documentada, es modular, extensible y de código abierto. Está disponible en el repositorio \url{https://github.com/tabitaCatalan/kalman}. Existen librerías similares en el mismo lenguaje como KalmanFilters.jl y Kalman.jl, pero estas no fueron usadas debido a que en la etapa de decidir qué Filtro utilizar, ninguna contaba con todas las opciones que se quería explorar. 

En quinto lugar, el planteamiento de una metodología para el ajuste de los hiperparámetros relacionados a la covarianza del filtro de Kalman, al estimar parámetros de un modelo epidemiológico. Este era un vacío en trabajos como \cite{Hasan2020} y \cite{Sameni2020}, donde se limitan a elegir un valor fijo para el caso particular que trabajan, sin ofrecer una justificación.

Finalmente, la aplicación del modelo al desarrollo de la pandemia de COVID-19 en la ciudad de Santiago de Chile, lo que permite una estimación de la vulnerabilidad/factor sanitario, de forma independiente a la movilidad. Modelos anteriores de Santiago como \cite{Gozzi2021} solo consideran movilidad. 

Además, el repositorio \url{https://github.com/tabitaCatalan/CovidMTK} contiene el código utilizado en el análisis del caso de estudio del COVID-19 en Santiago. Este repositorio hace uso de la novedosa librería ModelingToolkit.jl \cite{ma2021modelingtoolkit}, aun en una fase inicial de desarrollo, la cual, de forma similar a \textit{software} como Modelica o Simulink, ofrece herramientas para el trabajo con modelos de ecuaciones diferenciales, cálculo simbólico de derivadas, de forma eficiente, y extensible. 

Algunas posibles extensiones del trabajo realizado incluyen aplicar la metodología propuesta a otros modelos, compartimientos, parámetros y observaciones. Sería interesante considerar los efectos de la vacunación en los compartimientos, usar comunas en lugar de grupos socioeconómicos, usar un filtro que se comporte mejor frente a no linealidades (como el filtro \textit{unscented} o ``sin olor''), ampliar el modelo para considerar fallecidos, entre otros. Además, sería interesante estudiar los efectos de la vacunación considerando los distintos niveles socioeconómicos.


% Comparación con la literatura de la metodología 
% Se cumplieron los objetivos?? Era atingentes los objetivos? 


\end{conclusion}