\documentclass[upright, contnum]{umemoria}
\depto{DEPARTAMENTO DE INGENIERÍA MATEMÁTICA}
\author{TABITA ANDREA CATALÁN MUÑOZ}
\title{Desarrollo de un modelo epidemiológico lagrangiano multiclase de tiempos de residencia y riesgos en ambientes, aplicado al brote de Covid-19 en la Región Metropolitana de Chile}
\auspicio{Proyecto Fondecyt 1191903,\break CMM ANID PIA AFB170001, CMM ANID BASAL ACE210010 \break y CMM ANID BASAL FB210005}
\date{2022}
\guia{AXEL OSSES ALVARADO}
\carrera{INGENIERA CIVIL MATEMÁTICA}
\tesis{TESIS PARA OPTAR AL GRADO DE MAGÍSTER EN CIENCIAS DE LA
INGENIERÍA, MENCIÓN MATEMÁTICAS APLICADAS}
\memoria{MEMORIA PARA OPTAR AL TÍTULO DE INGENIERA CIVIL MATEMÁTICA}
\comision{HÉCTOR RAMÍREZ CABRERA, CARLA CASTILLO LABORDE, PEDRO GAJARDO ADARO}


%\hypersetup{ colorlinks=true, linkcolor=, filecolor=magenta,urlcolor=cyan, }
\usepackage{hyperref}

\usepackage{array}
\usepackage{float}

\usepackage{lipsum}

% paquete para hacer algoritmos
% spanish solo cambia el titulo a Algoritmo
% onelanguage cambia las keywords
\usepackage[spanish,onelanguage,ruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e} 

% para usar subfiguras
\usepackage{subcaption} % NO se puede usar porque el template usa subfig 

% para hacer cuadritos destacados personalizados

% IMPORTACIÓN DEL TEMPLATE

\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
%\usepackage{mdframed}

\mdfdefinestyle{mystyle}{%
  rightline=true,
  innerleftmargin=10,
  innerrightmargin=10,
  outerlinewidth=3pt,
  topline=false,
  rightline=true,
  bottomline=false,
  skipabove=\topsep,
  skipbelow=\topsep
}

\newcommand\parameterstring{gamma_e_0-2083_gamma_i_0-1493_beta_2_68-0000}

\newcommand\stringparamtwo{gamma_e_0-1961_gamma_i_0-1389_beta_2_0-1200}

\newcommand\stringparamthree{gamma_e_0-1724_gamma_i_0-1220_beta_2_0-1200}


\newcommand\stringparamfour{gamma_e_0-1961_gamma_i_0-1389_beta_2_1-8800}

\newcommand\stringsensiparam{sensibeta1-2_0-3_3-4_alpha0-15_0-1_0-45}

\newcommand\stringsensiacov{_0alphaini0-15_0-1_0-45_high1_
b2real1-88_gereal0-1961_gireal0-1389_acov0-8_aini0-27675_gcov0-05}

\newcommand\stringrealandcovsparam{b2real1-88_gereal0-1961_gireal0-1389_acov0-8_aini0-27675_gcov0-05}



\decimalpoint

% %=========================================================%

% \newenvironment{resumen}{
% 	% Añade a los marcadores
% 	% \setpagemargincm{\pagemarginleft}{\pagemarginright}{\pagemarginright}{\pagemarginbottom}
% 	%\ifthenelse{\equal{\addabstracttobookmarks}{true}}{
	
% 	\pdfbookmark{\nameabstract}{contents}

% 	% Inserta la tabla resumen
% 	\begin{flushright}
% 		\small
% 		\tablaresumen
% 	\end{flushright}
% 	\vspace{0.75\baselineskip}
% 	% Título
% 	\begin{center}
% 		\textcolor{\titlecolor}{\MakeUppercase{\textbf{\titulotesis}}}
% 	\end{center} \newp
% 	\vspace{-\baselineskip}
% 	}{\vfill\null
% 	%\ifthenelse{\equal{\addemptypagespredoc}{true}}{
% 	\ifthenelse{true}{
% 		\vfill
% 		\checkoddpage
% 		\ifoddpage
% 		\else
% 			\insertblankpage
% 		\fi}{
% 	}
% 	% \setpagemargincm{\pagemarginleft}{\pagemargintop}{\pagemarginright}{\pagemarginbottom}
% }

\def\tablaresumen {
\begin{tabular}{l}
	\MakeUppercase{RESUMEN DE LA MEMORIA PARA OPTAR \\
	al título de ingeniera civil matemática y \\
	grado de magíster en ciencias de la ingeniería,\\
	mención matemáticas aplicadas}\\
	POR: \MakeUppercase{Tabita Andrea Catalán Muñoz} \\
	FECHA: \MakeUppercase{2022} \\
	PROF. GUÍA: \MakeUppercase{Axel Osses Alvarado}
\end{tabular}
}

%=========================================================%



\usepackage{multirow}

\usepackage{tikzit}
\input{sample.tikzstyles}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

% Resumen 
%\cleardoublepage %esto generaba una pagina en blanco para imprimir a dos caras
\begin{flushleft}
	\small
	\tablaresumen
\end{flushleft}

\begin{center}
	\MakeUppercase{Desarrollo de un modelo epidemiológico lagrangiano multiclase de tiempos de residencia y riesgos en ambientes, aplicado al brote de Covid-19 en la Región Metropolitana de Chile}
\end{center}

La pandemia de COVID-19 ha sido un desafío sanitario a nivel mundial desde 2020, causando más de 6 millones de muertes hacia marzo de 2022. Esta enfermedad se contagia por gotitas respiratorias y contacto estrecho, y es por esto que una de las medidas de mitigación más importantes antes del desarrollo de una vacuna fue el distanciamiento social. Sin embargo, medidas como las cuarentenas no han podido ser adoptadas de manera uniforme entre la población y los grupos socioeconómicos más bajos se han visto más afectados.

Se considera una noción de riesgo basada en tres factores; amenaza, exposición y vulnerabilidad. Se busca un modelo compartimental lagrangiano de clases y ambientes que incluya estos tres factores, con el objetivo de estimar la vulnerabilidad, que llamamos factor sanitario, para distintos grupos socioeconómicos.

Se plantea la siguiente metodología: en primer lugar, estudiar los datos disponibles y definir las clases y ambientes a utilizar. A continuación, estimar una matriz de tiempos de residencia que codifique el tiempo que pasa cada clase en cada ambiente, y cómo ha variado a lo largo de la pandemia. En tercer lugar, estimar el factor sanitario para ese modelo a partir de observaciones de datos epidemiológicos reales, mediante la técnica de Filtro de Kalman.

Esta metodología se aplica a un caso de estudio: el desarrollo de la pandemia de COVID-19 en Santiago de Chile. Se estima una matriz de tiempos de residencia utilizando datos de movilidad. Posteriormente se usa Filtro de Kalman Extendido con estado aumentado en un modelo SEIR, y se estima el factor sanitario para cinco grupos socioeconómicos de Santiago, formados por comunas agrupadas según su Índice de Prioridad social. Se utilizan como observaciones el número de casos confirmados por comuna. %Finalemente, las estimaciones encontradas se utilizan para generar varios desarrollos hipotéticos de la pandemia, para distintos niveles de cuidado y cuarentena.

Se observan diferencias importantes en los factores sanitarios calculados para los distintos grupos socioeconómicos, lo que apoya que las clases más vulnerables fueran sometidas a condiciones más riesgosas, permaneciendo en ambientes con menor cuidado. Destaca la brusca reducción del factor sanitario estimado para el grupo socioeconómico alto a finales de mayo de 2021. Los casos hipotéticos estudiados apoyan la importancia de las medidas de higiene y cuidado.

La metodología propuesta puede ser fácilmente extendida a otros modelos epidemiológicos compartimentales, pero en el presente trabajo solo se pudo considerar los ambientes hogar y exterior, por lo que no se pudo estudiar el efecto en otros ambientes. %El \textit{framework} lagrangiano de clases y ambientes, dependiendo de las clases que se quieran considerar, puede requerir datos que no están disponibles o no se encuentran bien representados.



% \begin{dedicatoria}
% Cuanto más vives, más fracasas.\break
% El fracaso es la medida de una vida bien llevada.\break
% Y la única forma de vivir sin fracaso es no servir de nada a nadie.\break
% \emph{Brandon Sanderson, Juramentada}
% \end{dedicatoria}

% \begin{dedicatoria}
% porque sabemos que el sufrimiento produce perseverancia;\break
% la perseverancia, entereza de carácter;\break
% la entereza de carácter, esperanza.\break
% \emph{Romanos 5:3-4}
% \end{dedicatoria}


% \begin{dedicatoria}
% Pues el Señor es un Dios fiel.\break
% Benditos son los que esperan su ayuda.\break
% \emph{Isaías 30:18}
% \end{dedicatoria}

\begin{dedicatoria}
Pero benditos son los que confían en el Señor\break
y han hecho que el Señor sea su esperanza y confianza.\break
\emph{Jeremías 17:7}
\end{dedicatoria}
 

% \begin{dedicatoria}
% Invoca Mi nombre en el día de la angustia;\break
% Yo te libraré, y tú me honrarás\break
% \emph{Salmo 50:15}
% \end{dedicatoria}


\begin{thanks}

Quiero comenzar agradeciendo a mi familia; no estaría aquí ahora de no ser por ellos. A mi tía Jeanette, porque su corazón limpio, su fe sincera y su amor fiel siguen conmigo aunque ella ya no esté. A mi tío Pedro, porque siempre puedo contar con él. Mi hermano Ángel, porque nadie se alegra más que él cuando llego a la casa. A mi abuelito Pedro, que ya no está, y mi abuelita Lucila, por todo su cariño. A mi mamá Elisa, una fuerza de la naturaleza, porque está dispuesta a confrontarme, porque un abrazo suyo hace que todo se sienta más fácil, y porque no sé qué sería de mí sin ella.

No puedo dejar de mencionar a Sonia Díaz, quien me dio un hogar estos siete años de universidad y es prácticamente familia. Le agradezco por los muchos buenos momentos compartidos, por su preocupación y cuidado, por sus oraciones y también por la paciencia y el llamado de atención cuando lo necesitaba. 

Escribir esta tesis ha sido un proceso lleno de altibajos y no habría sido posible sin las personas que me han ayudado en el camino. Agradezco a mi profesor guía Axel Osses, por su apoyo en cada etapa, por su paciencia y porque siempre parece creer en mí más que yo misma. Agradezco también a quienes trabajan en el Laboratorio de Escritura Armadillo, especialmente a Amparo Galdames, que fue un rayo de luz en los días más oscuros, y Enrique Sologuren. Ambos me dieron el mapa para orientarme en el caos de la tesis y cambiaron para siempre mi perspectiva del proceso de investigación.

A mi familia en Cristo, mi iglesia Estanque de Siloé, quienes me ayudan a mirarlo a Él y a esperar en Él con paciencia, e hicieron más llevadero el proceso de escribir una tesis en medio de una pandemia. A Fernando Espinoza e Isaac Jara, por su preocupación y cuidado. A Jamilette Becerra, por las risas. A Víctor Harvey, que el Señor lo tenga en Su gloria, y Victoria Harvey, por las horas de buenas conversaciones. A Maribel Troncoso y Gamaliel Harvey; porque su cariño animó muchos días tristes.

Me siento agradecida por las personas maravillosas que conocí en mi transcurso por la universidad. Evelyn Lorca, una mujer admirable y de las más fuertes que conozco, y una buena amiga. Los de la oficina 435, que me adoptaron y alegraron mis días en el DIM. Destaco al inigualable Felipe Matus, con quien tuve el gusto de trabajar como auxiliar, y a Manuel Suil que fue una fuente de memes y un invaluable apoyo a la hora de lidiar con las frustraciones de la tesis. Los profesores y funcionarios del DIM. Los profesores del Área de Humanidades. La miss Caro Santander, que hizo más felices los cinco semestres en que fui su alumna en inglés. 

Finalmente, agradezco a quienes creyeron en mí y me hicieron ver que era posible llegar a la universidad. A Mirta Rivas, que me ha animado todos estos años. A mis profesores, especialmente a Luis Castro, quien me dio el empujoncito que terminaría llevándome a transitar el maravilloso y desafiante camino de aprender matemática, y a Daniela Lizama, una persona increíblemente inspiradora, y quien creyó en mí y se la jugó antes que nadie. 


\end{thanks}

%\cleardoublepage
\tableofcontents
%\cleardoublepage
\listoftables
%\cleardoublepage
\listoffigures

\mainmatter

\input{1--intro}
\input{2--marco}
\input{3--metod}
\input{4--resultados}
\input{5--discusion}
\input{6--conclusion}

%\nocite{*} % esto hace que se vean todas
% \cleardoublepage
% \bibliographystyle{ieeetr}
% \phantomsection
% \bibliography{library}

\bibliographystyle{ieeetr}
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\let\oldaddcontentsline\addcontentsline% Store \addcontentsline
\renewcommand{\addcontentsline}[3]{}% Make \addcontentsline a no-op
\bibliography{library}
\let\addcontentsline\oldaddcontentsline% Restore \addcontentsline

\appendix
\setcounter{secnumdepth}{-1} % para no numerar el apendice (solo un cap)
\input{7--anexos}
\end{document}
